\begin{exoApp}{15}{1}[Intervalle stable et suite]
On considère la fonction $f$ définie sur $\R$ par 
\[ f(x)=\dfrac{5}{6}+\dfrac{1}{x^2+5}\]
et la suite $(u_n)_{n\in \N}$ définie par $u_0=0$, et, pour $n\geq 0$, $u_{n+1}=f(u_n)$.
\begin{enumerate}
\item \'Etablir le tableau de variations de $f$ sur  $\R$. En déduire que l'intervalle $[0;2]$ est stable par $f$.
\item Montrer que pour tout $n\geq 0$, $u_n\in [0;2]$.
\item $(u_n)$ est-elle monotone ?
\item Quelles sont les limites possibles de $(u_n)$ ?
%\ item Calculer la d\'eriv\'ee $f'$ de $f$ et montrer que pour tout $x$ dans $[0;2]$
% $\Abs{f'(x)}\leq \dfrac{4}{25}$.
% \item Montrer que pour tout $n\geq 0$,
% $\Abs{u_{n+1}-1}\leq \dfrac{4}{25}\Abs{u_{n}-1}$.
% \item En d\'eduire que pour tout $n\geq 0$,
% $\Abs{u_{n}-1}\leq \left(\dfrac{4}{25}\right)^n$.
% \item D\'eterminer la limite de $(u_n)_{n\in \N}$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}

\begin{enumerate}
	\item Puisque $x^2+5>0$ pour tout réel $x$, $f$ est définie et dérivable comme somme et quotient de polynômes dont le dénominateur ne s'annule pas. On a alors
	\[ \forall~x\in \R,\, f'(x) = - \frac{2x}{(x^2+5)^2} \]
	Ainsi, $f'(x)$ est du signe de $-2x$.
	Par quotient, rapidement, on a \[ \lim_{x\to -\infty}f(x) = \lim_{x\to +\infty} f(x) = \frac56 \]

	On obtient donc le tableau suivant, sachant que $f(0)=\frac56+\frac15 = \frac{31}{30}$
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \tkzTabInit[lgt = 3, espcl = 3]{$x$ / 0.8 , signe de $f'(x)$ / 0.8, variations de $f$ / 1.5}{$-\infty$, $0$, $+\infty$}
  \tkzTabLine{,+ , z, -, }
  \tkzTabVar{-/ $\frac56$, +/ $\frac{31}{30}$, -/ $\frac56$}
\end{tikzpicture}
\end{center}
	On remarque que sur $[0,2]$, $f$ est décroissante. De plus, $f(0)=\frac{31}{30} \in [0,2]$ et $f(2)=\frac{5}{6}+\frac{1}{9} = \frac{17}{18} \in [0,2]$. Par décroissance de $f$, on en déduit que $f(\interff{0 2}) \subset \interff{0 2}$ et $\interff{0 2}$ est un intervalle stable de $f$.
	\item Récurrence classique. Pour l'hérédité, puisque $u_n\in \interff{0 2}$ et que $\interff{0 2}$ est stable par $f$, alors $f(u_n)\in \interff{0 2}$, c'est-à-dire $u_{n+1} \in \interff{0 2}$.
	\item On constate que $u_1=f(u_0)=f(0)=\frac{31}{30}>0= u_0$. Puisque $u_0$ et $u_1$ sont dans $\interff{0 2}$, et que sur cet intervalle, $f$ est strictement décroissante, alors :
	\[ u_1 > u_0 \implies f(u_1) < f(u_0) \text{ soit } u_2 < u_1 \]
	Ainsi, la suite n'est ni croissante, ni décroissante.
	\item La fonction $f$ est continue sur $\R$. Toute limite $\ell$ de $u$ vérifiera le théorème du point fixe, c'est-à-dire  $f(\ell)=\ell$. Ainsi :
	\begin{align*}
		f(\ell)=\ell &\Leftrightarrow \frac56 + \frac{1}{\ell^2+5} = \ell \\
		& \Leftrightarrow \frac56 (\ell^2+5) + 1 = \ell(\ell^2+5)\\
		&\Leftrightarrow \frac56 \ell^2 + \frac{25}{6} + 1 = \ell^3 + 5\ell\\
		&\Leftrightarrow \ell^3-\frac56\ell^2 +5\ell -\frac{31}{6}
	\end{align*}
	$1$ est une racine de $\ell^3-\frac56\ell^2 +5\ell -\frac{31}{6}$. On obtient, après factorisation
	\[ \ell^3-\frac56\ell^2 +5\ell -\frac{31}{6} = (\ell-1)\left(\ell^2 +\frac16\ell+\frac{31}{6}\right)\]
	Le trinôme du second degré qui apparait n'a pas de racine (son discriminant vaut $\Delta=\frac{-743}{36}<0$).

	On a donc montré que $f(\ell)=\ell$ si et seulement si $\ell=1$. La seule limite possible est $1$.

\begin{attention}
	Ce n'est pas parce qu'on a qu'une seule limite qu'on est sûr que la suite converge vers $1$. Il faut d'abord montrer la convergence !
\end{attention}


\end{enumerate}

\end{correction}
